\Subsection{Билет 61: Признак Абеля}

\begin{statement}[Признак Абеля] \thmslashn

	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			\sum a_n(x) &\ \text{равномерно сходится} \\
			|b_n(x)| \leq K &\ \forall{n}, \forall{x} \\
			b_n(x) &\ \text{монотонны по $n$ при фиксированном $x$}
		\end{cases}
		\implies \sum a_n b_n - \text{равномерно сходится}
	\end{equation*}
	\begin{proof} \thmslashn
	
		*\textit{здесь все ряды - \textbf{функциональные}, просто писать каждый раз $x$ не хочется}* 

        Заметим, что по критерию Коши для $\sum\limits_{k=1}^{\infty} a_{n}$ - 
        \[ \forall{\eps > 0}\quad \exists{N}\quad \forall{x\in E}\quad  \forall{n \ge N}\quad \abs{A_{n+p}-A_{n}} = \abs{\sum\limits_{k=n+1}^{n+p} a_{k}} < \eps .\] 

		Проверяем условие критерия Коши. 
        \begin{equation*}
            \begin{split}
                \sum\limits_{k=n+1}^{n+p} a_{k}b_{k}
                &= \sum\limits_{k=1}^{p} a_{n+k}b_{n+k} \text{ - переносим $n$ из предела в индексы}\\
                &= (A_{n+p} - A_{n})b_{n+p} + \sum\limits_{k=1}^{p-1} (A_{n+k} - A_{n}) \cdot (b_{n+k} - b_{n+k+1}) \text{ - преобразование Абеля}\\
                &\le \eps K + \sum\limits_{k=1}^{p-1} (A_{n+k} - A_{n}) \cdot (b_{n+k} - b_{n+k+1}) \text{ - оценили через замечание и $|b_n| \le K$}\\
                &\le \eps K + \sum\limits_{k=1}^{p-1} \abs{A_{n+k} - A_{n}} \cdot \abs{b_{n+k} - b_{n+k+1}} \text{ - поменяли всё на модули, сумма не уменьшилась}\\
                &\le \eps K + \eps \sum\limits_{k=1}^{p-1} \abs{b_{n+k}-b_{n+k+1}} \text{ - оценили через замечание}\\
                &= \eps K + \eps \abs{\sum\limits_{k=1}^{p-1} b_{n+k}-b_{n+k+1}} \text{ - по монотонности $b$}\\
                &= \eps K + \eps \abs{b_{n+1} - b_{n+p}}\\
                &\le \eps K + \eps \abs{b_{n+1}} + \eps \abs{b_{n+p}}\\
                &\le 3\eps K \to 0
            \end{split}
        \end{equation*}

        Критерий Коши выполняется $\implies$ ряд равномерно сходится.

		$\sum^{n+p}_{k = n+1} a_k b_k = \sum^p_{k = 1} a_{n+k} b_{n+k}$ - заменили пределы суммы, перекинув $n$ в индексы. \\
		$\sum^p_{k = 1} a_{n+k} b_{n+k} = (A_{n+p} - A_n)b_{n+p} + \sum^{p-1}_{k = 1}(A_{n+k} - A_n)\cdot(b_{n+k} - b_{n+k+1})$
		 - применили преобразование Абеля \\
		$|A_{n+p} - A_n||b_{n+p}| \leq K|A_{n+p} - A_n| = K|\sum^{n+p}_{k = n+1} a_k| \textless \eps K, \forall{x \in E}, \forall{n \geq N}$ - критерий Коши для $\sum a_n$ \\
		$\sum^{p - 1}_{k = 1}(A_{n+k} - A_n)(b_{n+k} - b_{n+k+1}) \leq \sum^{p-1}_{k = 1}|A_{n+k} - A_n||b_{n+k} - b_{n+k+1}| \textless \eps\sum^{p-1}_{k = 1}|b_{n+k} - b_{n+k+1}|$ - т.к. первый модуль меньше $\eps$ при $n \geq N$\\
		$\eps\sum^{p-1}_{k = 1}|b_{n+k} - b_{n+k+1}| = \eps|\sum^{p-1}_{k = 1}(b_{n+k} - b_{n+k+1})| = \eps|b_{n+1} - b_{n+p}| \leq \eps(|b_{n+1}| + |b_{n+p}|) \leq 2K\eps$ \\
		Условие критерия Коши выполняется, значит наш ряд равномерно сходится.
	\end{proof}
\end{statement}
